# Python中的File(文件)操作

> 针对磁盘中的文件的读写。文件I/O  I 输入(input) O输出（Output）
>
> 文件操作步骤：1.打开文件    2.读写文件  3.关闭文件

#### 写入文件的操作：（把大象装进冰箱）

1. 打开文件 open()   ==> 打开冰箱
2. 写入内容 write()   ==> 把大象装进冰箱
3. 关闭文件 close()   ==> 关闭冰箱门

#### 读取文件的操作：（把大象从冰箱中取出）

1. 打开文件 open()  ==> 打开冰箱门
2. 读取内容 read()   ==> 把大象拿出来
3. 关闭文件 close()  ==> 关闭冰箱门



### 文件操作相关函数

####  open() 打开文件

> 格式： open(文件的路径，打开的方式，[字符集])



#### Seek() 设置文件指针的位置

> ```python
> fp.seek(0)  # 把文件指针设置到文件的开头位置
> fp.seek(10)   # 设置文件指针的位置
> fp.seek(0,2)  # 0,2是把文件指定设置在文件的末尾
> ```



#### write() 写入内容

> 格式：文件对象.write(字符串)

#### writelines() 写入容器类型数据

> 格式：文件对象.writelines(容器类型数据)
>
> 注意：容器类型数据中的元素也必须是可写入的字符串类型



#### read() 读取内容

> 格式：文件对象.read()    从当前指针位置读取到最后
>
> 格式：文件对象.read(读取的字节数)  可以读取指定长度的字符 



#### readline() 读取一行

>格式： 文件对象.readline() 一次读取一行
>
>格式： 文件对象.readline(字节数) 一次读取一行中指定长度的字节



#### readlines() 读取所有行

> 格式： 文件对象.readlines() 读取所有行，每一行作为一个元素，返回了一个列表
>
> 格式：文件对象.readlines(6) 按照行进行读取，可以设置读取的字节数，设置的字节数不足一行按一行算



#### close() 关闭文件

> 格式：文件对象.close()   关闭打开的文件





#### 文件操作的高级便捷写法

```python
# 文件操作的 高级写法
'''
with open(文件路径，打开模式) as 变量：
    变量.操作()
'''

with open('./1.txt','r+',encoding='utf-8') as fp:
    res = fp.read()
    print(res)
```



#### 文件的路径：

```python
文件路径  路径 url  统一资源定位符
    
#相对路径： 就像给别人指路一样： 在某某大厦的对面。。。
    针对文件的相对路径的表示，从当前目录开始计算
     1.txt ==>  具体文件前没有任何表示时，默认为当前目录 和 ./1.txt 是一个位置
     ./1.txt  ==> ./ 代表当前目录中的 1.txt
     ../1.txt ==> ../ 代表当前目录中的 上一级目录中的1.txt
#绝对路径： 就像买东西写收货地址一样： 北京市海淀区中关村大街128号xxx小区，xxx号楼xx单元xx室
    windows：  c:/users/appdata/1.txt
    Linux： /user/home/yc/1.txt
```

#### 打开的模式：

```python
#一，基础模式:  w  r  x  a
  w w模式  write 写入模式
      1。 文件如果不存在，则创建这个文件
      2。 文件如果存在，则打开这个文件，并且清空文件内容
      3。 文件打开后，文件的指针在文件的最前面

  r r模式： read  读取模式
      1。 如果文件不存在，则报错
      2。 文件如果存在，则打开文件
      3。 文件指针在文件的最前面

  x x模式： xor 异或模式
      1。文件不存在，则创建这个文件
      2。文件已存在，则报错（防止覆盖）
      3。文件的指针在文件的最前面

  a a模式： append 追加模式
      1。文件不存在，则创建文件
      2。文件如果存在，则打开文件 （和w模式的区别在于。a模式打开文件后不会清空）
      3。文件指针在当前文件的最后

#二，扩展模式：
            b b模式  bytes   二进制
            + +模式  plus    增强模式（可读可写）
#三，文件操作模式的组合：
            w,r,a,x
            wb,rb,ab,xb,
            w+,r+,a+,x+
            wb+,rb+,ab+,xb+
```

